【時刻・運賃・乗車券等について】
市バス・地下鉄の時刻や運賃はどこに問い合わせたらいいのですか。
カード乗車券について教えてください。
カード乗車券の残高が200円未満のご利用方法について。
乗継割引制度について教えてください。
定期券の購入方法(必要なもの,購入場所等)を教えてください。
定期券の払い戻し方法を教えてください。
お得な乗車券や定期券には,どんな種類がありますか。
環境定期券制度〜休日カルガモ家族〜とは,どんな制度ですか。
子供を連れて乗った場合の運賃はいくらですか。
市バス・地下鉄でICカード乗車券は使えますか。
市バス・地下鉄で忘れ物をした場合はどうすればいいですか。
市バス・地下鉄にペットは乗車できますか。
【バス編】
100円で乗れる区間を教えてください。
市バスを貸切で利用したい場合はどうすればいいですか。
低床バスの一番前の座席が高い位置にあるのはなぜですか。また,車両後部の床面にスロープや階段がついているのはなぜですか。
市バスで取り組んでいる環境対策にはどのようなものがありますか。
アイドリングストップ装置が付いていないバス車両でアイドリングストップを行わないのはなぜですか。
【地下鉄南北線編】
地下鉄の駅間の所要時間と距離を教えてください。
地下鉄出入口につながるエスカレータが地上まで伸びていないのはなぜですか。また,地下鉄に下りのエスカレータがないのはなぜですか。
地下鉄で取り組んでいる環境対策にはどのようなものがありますか。
【地下鉄東西線編】 
東西線ができるとどれくらい便利になるのですか。
事業は今どこまで進んでいるのですか。また,開業はいつごろですか。
東西線はどこを通るのですか。また,駅はどの辺にできるのですか。
ご質問の回答編
【時刻・運賃・乗車券等について】
Q: 市バス・地下鉄の時刻や運賃はどこに問い合わせたらいいのですか。
A: 時刻表は「せんだい市バス・地下鉄ナビ」にてお調べいただけます。
運賃や経路などの詳しい内容は,交通局案内センターでもお調べいたしますので,お気軽にお問い合わせください。
ご質問一覧へ戻る
Q: カード乗車券について教えてください。 
A: バスカード・スキップカード・ジョイカードがあります。金額,発売場所等詳しくはこちらをご覧ください。
ご質問一覧へ戻る
Q: カード乗車券の残高が200円未満のご利用方法について。 
A: 地下鉄ご利用の際,スキップカード又はジョイカード乗車券の残高が200円未満の場合は,改札機をご利用いただけません。お手数ですが券売機で現金及び同種の新たなカードを追加(券売機は残額不足カード+追加カードの2枚まで挿入可能)して乗車券をお買い求めの上,改札機をお通り下さい。
ご質問一覧へ戻る
Q: 乗継割引制度について教えてください。
A: バスと地下鉄を乗継指定駅・乗継指定停留所で乗り継いだ時にはバスと地下鉄の運賃合計から40円(小児20円)割引となります。
乗継指定駅,乗継指定停留所及び乗継割引の利用方法についてはこちらをご覧ください。
ご質問一覧へ戻る
Q:定期券の購入方法(必要なもの,購入場所等)を教えてください。
A:定期券の購入方法は次のとおりです。
［新規購入時］
・「定期乗車券発行申込書」(PDF:121KB)でお申し込みください。なお,通学定期券の場合は,学校長等が発行する通学証明書が必要です。
・利用日の7日前から購入できます。なお,7日前が乗車券発売所の休業日の場合は,その翌日以降の最初の営業日からとなります。
［継続購入時］
・利用中の定期券を提出のうえ,お申し込みください。なお,通学定期券の場合は学生証・生徒手帳の提示が必要です。また,毎年度最初に購入する時は,新規購入時と同様に学校長等が発行する通学証明書が必要です。
・有効期限日の14日前から購入できます。なお,14日前が乗車券発売所の休業日の場合は,その翌日以降の最初の営業日からとなります。
※ 購入場所は,各乗車券発売所やバス営業所などです。営業時間や購入できる定期券の種類などの詳細はこちらをご覧ください。
※ 以下の定期券の運賃については,「せんだい市バス・地下鉄ナビ」にてお調べいただけます。
乗り換えのない市バス定期券
地下鉄定期券
市バスと地下鉄の乗り継ぎ定期券
※ それ以外の定期券については,案内センターまでお問い合わせ下さい。
ご質問一覧へ戻る
Q:定期券の払い戻し方法を教えてください。
A:乗車券発売所窓口に備え付けの払戻申請書でお申し出ください。定期券を忘れずにお持ちください。使用済日数に相当する普通運賃を差し引いた額を払戻しいたします。
(払戻手数料=バス及び連絡定期510円,地下鉄定期220円)
※バス営業所及び出張所では払戻し処理ができませんのでご注意下さい。
〔計算式〕
券面額−(普通運賃×2×使用済日数)=払戻額
※「学都仙台 市バス・地下鉄フリーパス」
券面額−(券面額の1/10*×使用済日数)=払戻額
*3ヶ月の場合は1/30,10円未満の端数は四捨五入
ご質問一覧へ戻る
Q: お得な乗車券や定期券には,どんな種類がありますか。
A: 市バスを市内区域全線,近郊区域内全線(るーぷる仙台を除く)を1日中何回でもご自由に乗り降りできる市バス一日乗車券があります。
地下鉄については全線を1日中何回でも自由に乗り降りできる地下鉄一日乗車券があります。
※市バス一日乗車券や地下鉄一日乗車券で科学館等の市営施設の施設割引も受けられます。
また,乗車の目的・行程を同じくするお客様が利用する場合にご利用いただける市バス団体乗車券(10名以上),地下鉄団体乗車券(25名以上)もあります。乗車券発売所や市営バス営業所等でお求め下さい。詳しくはこちらをご覧ください。
定期券については,通学定期券,通勤定期券などがあります。
詳しくはこちらをご覧ください。
ご質問一覧へ戻る
Q: 環境定期券制度〜休日カルガモ家族〜とは,どんな制度ですか。
A: 環境定期券制度休日カルガモ家族とは,土曜日,日曜日,祝日と年末年始(12/29〜1/3)に,市バス・宮城交通バスの定期券を持っている方が同居する家族(5人まで)と一緒に,定期券表示区間内を利用した場合,家族が1人乗車1回につき,大人100円,小児50円(現金に限る)で利用できる制度です。
ご利用は,土曜日,日曜日,祝日と年末年始(12/29〜1/3)のみとなっており,お盆など平日の土日ダイヤの際にはご利用できません。
また,学都仙台フリーパスではご利用できません。
ご質問一覧へ戻る
Q: 子供を連れて乗った場合の運賃はいくらですか。 
A: 小児運賃(1才以上小学生以下)は大人運賃の半額です。10円未満の端数は切り上げます。詳しくはこちらをご覧下さい
ご質問一覧へ戻る
Q:  市バス・地下鉄でICカード乗車券は使えますか。
A: 地下鉄でICカード乗車券icsca(イクスカ)が使えます。平成27年12月6日(予定)の地下鉄東西線の開業時には、利用できる範囲が東西線、市営バス、宮城交通バスへと広がります。
Suica(スイカ)やPASMO(パスモ)等の他の交通系ICカードについては、平成28年春から地下鉄・バスでご利用いただけるようになります。
「Suica」や「PASMO」等の交通系ICカードについては、平成28年春より市バス・地下鉄でご利用いただける予定です。
ご質問一覧へ戻る
Q: 市バス・地下鉄で忘れ物をした場合はどうすればいいですか。 
A: 忘れ物をされた当日や忘れ物センターの営業時間外は、ご乗車になられたバスが所属する営業所又は地下鉄管区駅にお問い合わせください。
忘れ物をされた翌日(その日が土日祝日の場合はその後の土日祝日以外の日)の午後以降は、「交通局忘れ物センター」にお問い合わせください。
【問合せ先電話番号】
〈交通局忘れ物センター〉022-223-4812
※営業時間・・・平日 午前8時30分から午後7時まで
土・日曜日 午前8時30分から午後5時まで
※休業日・・・祝日及び12月29日から翌年1月3日まで
〈市バスの営業所〉
川内営業所:022-221-3326
白沢出張所:022-392-2557
東仙台営業所:022-251-1420
七北田出張所:022-372-3201
霞の目営業所:022-286-2131
新寺出張所:022-296-3066
長町営業所:022-248-2514
実沢営業所:022-379-2422
〈地下鉄管区駅〉
仙台管区駅:022-221-2042
勾当台管区駅:022-262-7650
【忘れ物の保管場所】
忘れ物が届けられた当日は、届けられた窓口でお預かりしております。バス乗務員に届けられた場合はそのバス乗務員が所属する営業所で、地下鉄駅窓口に届けられた場合はその窓口でそれぞれお預かりしております。
営業所、地下鉄駅に届けられた忘れ物は、翌日の午前中に忘れ物センターに集められ、その後3ヶ月間保管することとしておりますが、警察署に届出義務のある物品(10万円以上の現金・物品、免許証・携帯電話など所有者の個人情報が記録された物品及び第三者拾得物)は、届けられた数日後に仙台中央警察署に移管しておりますので、お受け取りに際しては保管場所を事前にご確認ください。
【忘れ物の受取方法】
忘れ物をお受け取りの際は、運転免許証などご本人を証明できるものと、印鑑をお持ちください。
ご質問一覧へ戻る
Q: 市バス・地下鉄にペットは乗車できますか。
A: 基本的には,動物の乗車は認めておりませんが,他のお客様のご迷惑にならない範囲であれば,愛玩用の小動物の乗車を認めております。
なお,ご乗車の際は,容易に脱出できないケージ等に体の一部を露出しないように入れていただくことになっております。
また,障害者補助犬(盲導犬,介助犬及び聴導犬)については法律上,同伴によるご乗車が可能となっております。
ご質問一覧へ戻る
【バス編】
Q: 100円で乗れる区間を教えてください。 
A: 市営バス及び宮城交通バスを,仙台市内の対象区域内(仙台市ホームページ:別ウィンドウで開きます)で乗車し且つ降車した場合,大人片道運賃が100円でご利用できます。
ご質問一覧へ戻る
Q: 市バスを貸切で利用したい場合はどうすればいいですか。 
A: 担当の輸送課運行計画係(022-712-8321)にお電話ください。
(注)路線バス(バスガイドなし)を市内近郊でご利用いただけます。詳しくはお問い合わせください。
ご質問一覧へ戻る
Q: 低床バスの一番前の座席が高い位置にあるのはなぜですか。また,車両後部の床面にスロープや階段がついているのはなぜですか。 
A: 乗り降りしやすいように床面を低くした結果,タイヤを格納している部分が相対的に張り出すこととなり,これにのっている一番前の座席が高くなっています。また,車両後部は床下に変速機などが設置されているため床面が高くなっており,床面が低い前部との間に高低差が生じるためスロープや階段がついています。
車両構造上解決することが難しい問題ですが,これらの改善に向け,関係機関において検討が要請されている状況です。
※交通局のバリアフリーへの取組みについては,こちらをご覧下さい。
※低床バス(ノンステップバス)については,こちらをご覧下さい。
ご質問一覧へ戻る
Q: 市営バスで取り組んでいる環境対策にはどのようなものがありますか。 
A: 交通局では,環境に配慮した低公害車として,平成24年4月現在アイドリングストップ装置付きディーゼルバス275台,CNG(天然ガス燃料)バス24台(うち1台はアイドリングストップ装置付き),ハイブリッドバス10台(うち9台はアイドリングストップ装置付き)の計309台(全車両の59.4%)を導入しています。
また,大気汚染防止のために,バスの排気ガスについては,黒煙濃度の確認などの点検を定期的に実施しています。
ご質問一覧へ戻る
Q: アイドリングストップ装置が付いていないバス車両でアイドリングストップを行わないのはなぜですか。
A: アイドリングストップ装置付きの車両には,セルモーターやバッテリーに,アイドリングストップを行っても故障が生じにくい対策がとられています。しかし,同装置が付いていない車両では,アイドリングストップを繰り返すことによりセルモーターやバッテリーに過大な負荷がかかり故障の原因となるため,アイドリングストップを行うことができません。
※市バスの主な車両については,こちらをご覧下さい。
ご質問一覧へ戻る
【地下鉄南北線編】
Q: 地下鉄の駅間の所要時間と距離を教えてください。 
A: ホームページでご覧いただけます。こちら(PDF:77KB)をご覧ください。
ご質問一覧へ戻る
Q: 地下鉄出入口につながるエスカレータが地上まで伸びていないのはなぜですか。また,地下鉄に下りのエスカレータがないのはなぜですか。 
A: 歩道上に地下鉄出口のような構造物を設置する場合は,火災等の非常時における避難経路として一定の歩道幅を確保するよう定められています。このため,上りエスカレータ等を地上部まで伸ばそうとすると多くの場合,定められた歩道幅を確保することが難しくなるためエスカレータは地上部までの途中でとめざるをえません。
また,下りエスカレータ設置についても同じ理由で設置が難しい状況です。
交通局では,高齢者の方や障害をお持ちの方,妊婦の方などが安全かつ円滑に地下鉄をご利用いただくため,全地下鉄駅に整備されているエレベータのご利用をお勧めしています。
ご質問一覧へ戻る
Q: 地下鉄で取り組んでいる環境対策にはどのようなものがありますか。
A: 車両,設備の改修により電力使用量の削減に取り組み,改修で発生した廃棄物のリサイクルを行い,再生部材の使用を促進しています。使用済み乗車券や定期券も固形燃料にリサイクルし,再資源化を行っています。また,駅の照明について,お客様が多い朝や夕方のラッシュ時の以外の時間帯には,光センサーとの連動・タイマー設定などで部分的に消灯し,電力消費量の削減に取り組んでいます。
ご質問一覧へ戻る
【地下鉄東西線編】
Q: 東西線ができるとどれくらい便利になるのですか。
A:東西線は,(仮称)動物公園駅から仙台駅を通って,東部の(仮称)荒井駅までの約14kmを約26分ほどで結びます。また,南北線やJR線,バスなどと結びつくことで,今より短い時間でいろいろなところへ行くことができるようになります。さらに地下鉄は,バスや自動車と違い,雪や雨の影響を受けにくく渋滞もありませんので,目的地までの所要時間が正確で,時間を有効に使えます。
さらにすべての駅に,出入口からホーム階まで,上下方向のエレベーターとエスカレーターを設置しますので,大変楽に乗降ができます。
移動時間に関する詳細はこちらの表をご覧ください。
駅の設備に関する詳細はこちらをご覧ください。
ご質問一覧へ戻る
Q: 事業は今どこまで進んでいるのですか。また,開業はいつごろですか。 
A: 東西線の事業は,平成18年度から工事に着手しており,平成21年度までに全工区で駅やトンネルなどの工事に着手しています。現在,一部の区間ではレールを敷き始めており,車両の製作にも取り掛かっています。今後は,駅の内装工事や電気設備の工事に順次着手していきます。また,平成23年度から運転士の養成を開始し,東西線を運営していく準備も進めております。
開業は平成27年度を予定していますが,1日も早い開業に向けて事業に取り組んでいます。
なお,工事の詳細については,こちらをご覧ください。
ご質問一覧へ戻る
Q: 東西線はどこを通るのですか。また,駅はどの辺にできるのですか。
A: 東西線は,南西部の動物公園付近から東北大学のある青葉山を通り,都心部で南北線と交差して,流通業務が集積する東部地区を経由し,仙台東インターチェンジ付近の荒井地区に至る約14kmの路線で,13の駅ができます。
詳しくはこちら(PDF:311KB)の路線図をご覧ください。
ご質問一覧へ戻る
仙台市交通局 よくあるご質問
